患嚴重抑鬱 「我渴望逃離」

患嚴重抑鬱 「我渴望逃離」

■劉曉波患癌時期，相信是夫婦兩人分隔近9年來最多的接觸。

【本報訊】劉霞本來是詩人、畫家，但被軟禁7年多，政權打壓無日無之。弟弟劉暉被誣告判囚11年、父母先後死亡，上年連劉曉波亦被逼死。她在世界盡失所愛，患上嚴重抑鬱，曾形容自己：「像植物一樣活着，我像屍體一樣躺着。」

多次「被旅行」

自劉曉波2008年被當局扣查後，每月一次探監是劉霞幾乎唯一的盼望。然而當局不准她跟丈夫說外面的情況，否則隨時中止她探監。劉霞連弟弟被誣告重判入獄、父母逝世都不敢告訴劉曉波。直至去年4月，劉曉波終於得知事實，決定向外國求助，答應一同離開中國，不料突患上末期癌症。劉患癌時期，相信是夫婦兩人分隔近9年來最多的接觸，可惜劉曉波最終在去年7月病逝。

劉曉波唯一的遺言，是叫劉霞好好生活，遺願她能與劉暉離開中國。中共外交部雖多次宣告劉是自由，享有合法權益，但劉曉波病逝至今，劉霞仍被軟禁在不知名地方，寓所門外長期有公安把守，電話幾乎完全不通。若政權遇大事件，她更像被貨物一樣搬到南方「被旅行」。在7年多來連串打擊下，她的抑鬱症越來越嚴重，曾表示：「我厭惡我的生活……我渴望逃離。」

■記者黎仕南

上一則
與友通話 絕望吶喊 劉霞：以死抗爭最簡單

下一則
京不斷拖延 西方改營救策略

京不斷拖延 西方改營救策略

與友通話 絕望吶喊劉霞：以死抗爭最簡單